**第一次摩洛哥危机**又称为**丹吉尔危机**，在1905年3月至1906年5月发生，是[欧洲列强因为](../Page/欧洲.md "wikilink")[摩洛哥](../Page/摩洛哥.md "wikilink")[苏丹國作为](../Page/苏丹_\(称谓\).md "wikilink")[殖民地之事而引起的](../Page/殖民地.md "wikilink")[国际危机](../Page/国际危机.md "wikilink")。

[德国皇帝](../Page/德意志国.md "wikilink")[威廉二世于](../Page/威廉二世_\(德国\).md "wikilink")1905年3月31日造访摩洛哥[丹吉尔](../Page/丹吉尔.md "wikilink")，表示支持摩洛哥独立，公然挑战[法國在摩洛哥的影响力](../Page/法蘭西第三共和国.md "wikilink")，引发这次危机。1904年，法国與[聯合王國締結](../Page/大不列顛及愛爾蘭聯合王國.md "wikilink")《[挚诚协定](../Page/挚诚协定.md "wikilink")》；同年，聯合王国承认法国在摩洛哥的利益，令德国有感利益受损，故此以外交途径挑战法国，並企图藉此挑衅与测试法國、聯合王國、[俄國之間締結](../Page/俄羅斯帝國.md "wikilink")[三国协约的实力](../Page/三国协约.md "wikilink")。

德皇威廉二世的挑釁言论，引起法国民众普遍震怒。在得到聯合王国的外交支持下，法国外长[泰奥菲勒·德尔卡塞提倡在摩洛哥设立一个法屬](../Page/泰奥菲勒·德尔卡塞.md "wikilink")[保护国](../Page/保护国.md "wikilink")，并促请政府采取强硬立场；但是，法国政府擔心[德國政府決議宣战](../Page/德意志帝國.md "wikilink")，所以反对並迫使他下台。危机在6月达到高峰：德尔卡塞下台后，由温和派[法国总理](../Page/法国总理.md "wikilink")[莫里斯·鲁维埃兼任外长](../Page/莫里斯·鲁维埃.md "wikilink")。7月时，德国已受到孤立，所以法国同意以和平方法解决问题。然而，法德二國仍然剑拔弩张：德国在12月调动后备军队，而法国更在1906年1月派兵到与德国接壤的边境。

为了解决上述纠纷，1906年1月16日至4月7日期間，德国、[奧匈](../Page/奧匈帝國.md "wikilink")、[比利時](../Page/比利時.md "wikilink")、[西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")、[美國](../Page/美國.md "wikilink")、法国、聯合王國、[義大利](../Page/意大利王國_\(1861年–1946年\).md "wikilink")、摩洛哥、[荷蘭](../Page/荷蘭王國.md "wikilink")、[葡萄牙](../Page/葡萄牙王國.md "wikilink")、俄國、[瑞典共十三國代表齊聚西班牙](../Page/瑞典.md "wikilink")[阿尔赫西拉斯舉行會議](../Page/阿尔赫西拉斯.md "wikilink")。在十三个与会国当中，只有奥匈支持德国；法国得到聯合王国、俄國、義大利（儘管義大利和德國、奧匈締結[三國同盟](../Page/三國同盟.md "wikilink")）、西班牙与美國的支持。最后，德国在5月31日接受一项协定：法国撤回部分对摩洛哥实施的管制，但依然控制部分重要地方，以及与西班牙保持对摩洛哥的警察控制权。

虽然[阿尔赫西拉斯会议暂时解决德法二國在摩洛哥引起的外交衝突危機问题](../Page/阿尔赫西拉斯会议.md "wikilink")，然则德国的不满，是1911年的[阿加迪爾危機前傳](../Page/第二次摩洛哥危机.md "wikilink")。结果，德国在此次危機的外交孤立窘境，使德国追求更具野心的外交政策。这次危机是後來在1914年爆發[第一次世界大战的其中一次战前危机](../Page/第一次世界大战.md "wikilink")，严重恶化了强国之间的关系，間接導致[一次大戰](../Page/一次大戰.md "wikilink")。

## 参考文献

## 参见

  - [摯誠協定](../Page/摯誠協定.md "wikilink")
  - [第二次摩洛哥危機](../Page/第二次摩洛哥危機.md "wikilink")
  - [波士尼亞危機](../Page/波士尼亞危機.md "wikilink")
  - [第一次巴爾幹戰爭](../Page/第一次巴爾幹戰爭.md "wikilink")
  - [第二次巴爾幹戰爭](../Page/第二次巴爾幹戰爭.md "wikilink")
  - [薩拉熱窩事件](../Page/薩拉熱窩事件.md "wikilink")

{{-}}

[Category:第一次世界大战](../Category/第一次世界大战.md "wikilink")
[Category:德意志帝国外交事件](../Category/德意志帝国外交事件.md "wikilink")
[Category:法兰西第三共和国外交事件](../Category/法兰西第三共和国外交事件.md "wikilink")
[Category:摩洛哥政治史](../Category/摩洛哥政治史.md "wikilink")
[Category:1905年](../Category/1905年.md "wikilink")
[Category:1906年](../Category/1906年.md "wikilink")